\chapter{Mathe}
\section{Grundlagen}
\subsection{Mengen}
\bla{Mengen Darstellung}

\noindent\begin{tabularx}{\textwidth}{lX}

\toprule
 Schreibweise & Bedeutung \\
\midrule
$a \in M:$ & a ist ein Element von M \\
$a \not \in M:$ & a ist kein Element von M \\
$M=\{x | x \text{ Eigenschaften},\ldots\}$ & Beschreibende Darstellung \\
$M=\{a_1,a_2\ldots,a_n\}$ &Aufzählende Darstellung(endlich) \\
$M=\{a_1,a_2\ldots\}$ & Aufzählende Darstellung(unendlich) \\
$M=\{\}$ &Leere Menge \\
$A\subset B$ & A ist eine \emph{Teilmenge} von B. A heißt \emph{Untermenge} und B \emph{Obermenge}\\
$A=B$ & A und B sind gleich, d.h. jedes Element von A ist auch in B vorhanden und umgekehrt\\
\bottomrule
\end{tabularx}

\bla{Mengen Operationen}

\noindent\begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
\toprule
 Schreibweise & Bedeutung \\
\midrule
$A\cap B=\{x|x\in A \text{ und } x\in B$ & \emph{Schnittmenge} zweier Mengen \\
$A\cup B=\{x|x\in A \text{ oder } x\in B\}$ & \emph{Vereinigungsmenge} zweier Mengen \\
$A\setminus B=\{x|x\in A \text{ und } x\not \in B\}$ & \emph{Differenz- oder Restmenge} zweier Mengen \\
\bottomrule
\end{tabularx}


\subsection{Intervalle}

\begin{tabularx}{\textwidth}{p{4cm}X}
\toprule
 Beispiel & Beschreibung \\
\midrule
\noindent
$[a,b]={x|a\leq x\leq b}$ & abgeschlossene Intervalle \\
$[a,b)={x|a\leq x < b}$ & halboffene Intervall\\
$(a,b]={x|a< x \leq b}$ & halboffene Intervall\\
$(a,b)={x|a<x<b}$ & offenes Intervall\\
\bottomrule
\end{tabularx}

\subsection{Rechnengesetze}

 \bla{Operationen mit Natürlichen Zahlen}
\begin{tabularx}{\textwidth}{p{3cm}X}
\toprule
 Beispiel & Beschreibung \\
\midrule
{\begin{align*}60 & =2^2\cdot3^1\cdot5^1 \\ 70 & =2^3\cdot3^2\\\text{ggt} & = 2^2\cdot3^1\end{align*}} & Zerlegung der Faktoren in ihre Primfaktoren und dann bildet man das Produkt aus denn höchsten Potenzen die alle Faktoren gemeinsam haben. \\
{\begin{align*}60 & =2^2\cdot3^1\cdot5^1 \\ 70 & =2^3\cdot3^2\\\text{kgV} & = 2^3\cdot3^2\cdot5^1\end{align*}}  &
Zerlegung der Faktoren in ihre Primfaktoren und dann bildet man das Produkt aus denn höchsten Potenzen die in mindestens einen Faktoren auftreten. \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\bla{Kommutativgesetz}
\begin{shaded}
\begin{equation} \begin{split} a+b&=b+a\\a\cdot b&=b\cdot a \end{split} \end{equation} 
\end{shaded}
\bla{Assoziativgesetz}
\begin{shaded}
 

\begin{equation} \begin{split}a+(b+c) &=(a+b)+c\\a\cdot(b\cdot c)&=(a\cdot b)\cdot c\end{split} \end{equation}
\end{shaded}
\bla{Distributivgesetz}
 \begin{shaded}
\begin{equation} \begin{split}a\cdot(b+c)&=a\cdot b+a\cdot c\end{split}  \end{equation}
\end{shaded}

\subsection{Bruchrechnung}
Ein Bruch $a/b$ heißt \emph{echte}, wenn $|a|<|b|$ ist, sonst \emph{unecht}.

\bla{Addition und Subtraktion zweier Brüche}
\begin{shaded}
\begin{equation}
 \frac{a}{b}\pm\frac{c}{d}=\frac{a\cdot d \pm b\cdot c}{b\cdot d}
\end{equation}
\end{shaded}

\bla{Multiplikation zweier Brüche}
\begin{shaded}
\begin{equation}
 \frac{a}{b}\cdot\frac{c}{d}=\frac{a\cdot c}{b\cdot d}
\end{equation}
\end{shaded}
\bla{Division zweier Brüche}
\begin{shaded}
\begin{equation}
 \frac{a}{b}\div\frac{c}{d}=\frac{a\cdot d}{b\cdot c}
\end{equation}
\end{shaded}

\subsection{Potenzen}
Eine Potenz $a^n$ ist ein Produkt aus n gleichen Faktoren a:
\begin{shaded}
\begin{equation}
 a^n=a\cdot a \cdot a \ldots a
\end{equation}
$a:\text{ Basis}$ $n:\text{ Exponent}$
\end{shaded}
\bla{Rechenregeln}
\begin{shaded}
\begin{subequations}
\begin{equation}
 a^m*a^n=a^{m+n}
\end{equation}
\begin{equation}
\frac{a^m}{a^n}=a^{m-n}
\end{equation} 
\begin{equation}
 \left(a^m\right)^n=a^{m\cdot n}
\end{equation} 
\begin{equation}
 a^n\cdot b^n =\left(a\cdot b\right)^n
\end{equation} 
\begin{equation}
 \frac{a^n}{b^n}=\left(\frac{a}{b}\right)^n
\end{equation}
\end{subequations}
\end{shaded}
\subsection{Wurzeln}
Wurzelziehen ist die Umkehrfunktion des Potenzieren
\begin{shaded}
 \begin{equation}
\sqrt[n]{a}=a^{\left(\frac{1}{n}\right)}
\end{equation}
$a:\text{ Radikand}$ $n:\text{ Wurzelexponent}$  
\end{shaded}
\bla{Rechenregeln}
\begin{shaded}
\begin{subequations}
\begin{equation}
 \sqrt[n]{a^m}=a^{\left(\frac{m}{n}\right)}
\end{equation} 
\begin{equation}
 \sqrt[m]{\sqrt[n]{a}}=a^{\frac{1}{m\cdot n}}=\sqrt[m\cdot n]{a}
\end{equation} 
\begin{equation}
 \sqrt[n]{a}\cdot\sqrt[n]{b}=\sqrt[n]{a\cdot b}
\end{equation} 
\begin{equation}
 \frac{\sqrt[n]{a}}{\sqrt[n]{b}}=\sqrt[n]{\frac{a}{b}}
\end{equation} 
\end{subequations}
\end{shaded}

\subsection{Logarithmen}
Logarthmus ist das eindeutige lösen der Gleichung $r=a^x$ zur Lösung $x$.
\begin{shaded}
 \begin{equation}
  x=\log_{a}{r}
 \end{equation}
$a:\text{ Basis }(a>0,a\neq1)$ $r:\text{ Numerus }(r>0)$
\end{shaded}

\bla{Rechenregeln}
\begin{shaded}
\begin{subequations}
\begin{equation}
 \log_a b=\frac{\ln b}{\ln a}
\end{equation} 
\begin{equation}
 \log_a(u\cdot v) =\log_a u+\log_a v
\end{equation} 
\begin{equation}
 \log_a\left(\frac{u}{v}\right)=log_a u - \log_a v
\end{equation} 
\begin{equation}
 \log_a\left(u^k\right)=k\cdot\log_a u
\end{equation} 
\begin{equation}
 \log_a\sqrt[n]{u}=\left(\frac{1}{n}\right)\cdot\log_a u
\end{equation} 
\end{subequations}
\end{shaded}
\bla{Basiswechsel}
\begin{shaded}
 \begin{equation}
  \log_b r=\frac{\log_a r}{\log_a b}=\frac{1}{\log_a b}\cdot\log_a r =K\cdot\log_a r
 \end{equation}
\end{shaded}
Beim Basiswechsel von $a\rightarrow b$ werden die Logarithmen mit einer Konstanten K multipliziert.
\begin{shaded}
 \begin{align}
  \lg \rightarrow \ln \Rightarrow K&=2,3026 \\
  \ln \rightarrow \lg \Rightarrow K&=0,4343
 \end{align}
\end{shaded}


\subsection{Fakultät}
$n!$ ist definitionsgemäß das Produkt aus denn ersten $n$ Faktoren
\begin{shaded}
 \begin{equation}
  n!=1\cdot 2\cdot 3 \ldots \left(n-1\right)\cdot n= \prod_{k=1}^{n}k \quad \left(n\in \mathbb{N}\right)
 \end{equation}
\end{shaded}
\bla{Vorsicht bei $0$ Fakultät}
\begin{shaded}
\begin{equation}
 0!=1
\end{equation}
\end{shaded}

\subsection{Binomischer Lehrsatz}
\begin{shaded}
 \begin{align}
  \left(a+b\right)^n&=a^n+\binom{n}{1}a^{n-1}\cdot b^1+\binom{n}{2}a^{n-2}\cdot b^2+\ldots+\binom{n}{n-1}a^{1}\cdot b^{n-1}+b^n \\
  &=\sum_{k=0}^{n}\binom{n}{k}a^{n-k}\cdot b^k \\
  &=\sum_{k=0}^{n}\binom{n}{k}a^{k}\cdot b^{n-k} 
 \end{align}
\end{shaded}

Der \emph{Binomialkoeffizienten} mit den Koeffizienten $\binom{n}{k}$ wird \emph{n über k} gelesen.

\bla{Bildungsgesetz}

\begin{shaded}
\begin{equation}
 \binom{n}{k}=\frac{n\cdot(n-1)\cdot(n-2)\cdot\ldots\cdot(n-(k-1))}{k!}=\frac{n!}{k!\cdot(n-k)!}
\end{equation}
\end{shaded}

\bla{Rechenregel}
\begin{shaded}
\begin{subequations}
\begin{equation}
\binom{n}{0}=\binom{n}{n}=1
\end{equation} 
\begin{equation}
\binom{n}{k}=0 \text{ für } k>n
\end{equation} 
\begin{equation}
\binom{n}{1}=\binom{n}{n-1}=n
\end{equation} 
\begin{equation}
\binom{n}{k}=\binom{n}{n-k}
\end{equation} 
\begin{equation}
\binom{n}{k}+\binom{n}{k+1}=\binom{n+1}{k+1}
\end{equation} 
\end{subequations}
\end{shaded}

\bla{Ersten Binomischen Formeln}

\begin{shaded}
 \begin{align}
  \left(a+b\right)^2 & =a^2+2\cdot a\cdot b+b^2\\
  \left(a+b\right)^3 & =a^3+3\cdot a^2\cdot b+3\cdot a\cdot b^2+b^3\\
  \left(a+b\right)^4 & =a^4+4\cdot a^3\cdot b+6\cdot a^2\cdot b^2+4\cdot a\cdot b^3+b^4
 \end{align}
\end{shaded}\begin{shaded}
 \begin{align}
  \left(a-b\right)^2 & =a^2-2\cdot a\cdot b+b^2\\
  \left(a-b\right)^3 & =a^3-3\cdot a^2\cdot b+3\cdot a\cdot b^2-b^3\\
  \left(a-b\right)^4 & =a^4-4\cdot a^3\cdot b+6\cdot a^2\cdot b^2-4\cdot a\cdot b^3+b^4 
\end{align}
\end{shaded}\begin{shaded}
 \begin{align}
\left(a+b\right)\cdot\left(a-b\right) & = a^2-b^2
 \end{align}
\end{shaded}

\subsection{Grenzwertberechnung}
\bla{Rechenregeln}
\begin{shaded}
\begin{subequations}
\begin{equation}
\lim_{x\to x_0}C\cdot f(x)= C\cdot \left( \lim_{x\to x_0}f(x)\right)
\end{equation} 
\begin{equation}
\lim_{x \to x_0}\left(f(x)\pm g(x)\right)= \lim_{x \to x_0} f(x)\pm \lim_{x \to x_0} g(x)
\end{equation} 
\begin{equation}
\lim_{x \to x_0} \left( f(x)\cdot g(x)\right) =\left(\lim_{x \to x_0}f(x)\right) \cdot \left(\lim_{x \to x_0}g(x)\right)
\end{equation} 
\begin{equation}
\lim_{x \to x_0}\frac{f(x)}{g(x)} =\frac{\lim_{x \to x_0}f(x)}{\lim_{x \to x_0}g(x)}
\end{equation} 
\begin{equation}
\lim_{x \to x_0}\sqrt[n]{f(x)}=\sqrt[n]{\lim_{x \to x_0}f(x)}
\end{equation} 
\begin{equation}
 \lim_{x \to x_0}\left(f(x)\right)^n=\left(\lim_{x \to x_0}f(x)\right)^n
\end{equation}
\begin{equation}
 \lim_{x \to x_0}\left(a^{f(x)}\right)=a^{\left(\lim_{x \to x_0}f(x)\right)}
\end{equation}
\begin{equation}
\lim_{x \to x_0}\left(\log_a f(x)\right)= \log_a \left(\lim_{x \to x_0}f(x)\right) 
\end{equation}
\end{subequations}
\end{shaded}


\bla{Berechnete Grenzwerte}
\begin{shaded}
 \begin{align}
\lim_{x \to \infty}\frac{1}{x}&=0 & \lim_{x \to \infty}a^x&=0 \text{ für } |a|<0 \\
\lim_{x \to \infty}\frac{a^x}{x!}&=0 & \lim_{x \to \infty}a^x&=1 \text{ für } a=1 \\
\lim_{x \to \infty}\sqrt{x}{a}&=1\text{ für } a>0& \lim_{x \to \infty}\frac{\sin x}{x}&=1\\
\lim_{x \to \infty}\left(1+\frac{1}{x}\right)^x&=\mathrm{e}
\end{align}
\end{shaded}

\subsection{Reihen}
\bla{Arithmetische Reihen}
\begin{shaded}
 \begin{equation}
  a+(a+d)+(a+2\cdot d)+\ldots+(a+(n-1)\cdot d)=\frac{n}{2}\left(2\cdot a+(n-1)\cdot d\right)
 \end{equation}
\end{shaded}
$a:$ Anfangsglied\quad $a_n=a+(n-1)\cdot d:$ Endglied
\bla{Geometrische Reihen}
\begin{shaded}
 \begin{equation}
  a+a\cdot q +a\cdot q^2+\ldots+a\cdot q^{n-1}=\sum_{k=1}^n a\cdot q^{k-1}=\frac{a(q^n-1)}{q-1}
 \end{equation}
\end{shaded}
$a:$ Anfangsglied\quad $a_n=a\cdot q^{n-1}:$ Endglied

\subsection{Koordinatensystem}

\begin{minipage}{.5\textwidth}
\bla{Kartesische Koordinaten}
 \begin{shaded}
  $0:$ Ursprung, Nullpunkt \\
  $x:$ Abzisse \\ 
  $y:$ Ordinate
 \end{shaded}

\bla{Polar Koordinaten}
 \begin{shaded}
  $0:$ Pol \\
  $r:$ Abstand des Punktes P zum Punkt O \\ 
  $\varphi:$ Winkel zwischen dem Strahl und der x Achse(\emph{Polarachse}) 
 \end{shaded}
\end{minipage}\begin{minipage}{.5\textwidth}\begin{center} 
 \begin{tikzpicture}
%Diagramm
  \draw [->] (0,0) -> (0,3cm)node[left=1pt]{$y$};
  \draw [->] (0,0)--(5cm,0)node[below=1pt]{$x$};
  \draw (0,0) node[left=1pt]{0};
%Koordinatensystem Punkt
  \draw ++(0,2.5cm)--++(2.5,0)--+(0,-2.5);
  \filldraw (2.5,2.5) circle (1pt);
  \draw (2.5,2.5cm)node[above=1pt]{$P=(x;y)$};
%Klammern
\begin{scope}[decoration={brace,amplitude=1.5mm}]
   \draw[decorate] (2.5,0) --(0,0);
   \draw[decorate] (2.5,2.5) --(2.5,0);
\end{scope}
%Beschriftung der Klammern
\draw (1.25,0)node[below=1pt]{$\Delta x$};
\draw (2.5,1.25)node[right=1pt]{$\Delta y$};
%Polarzeug
\draw (0,0)--(2.5,2.5);
\draw (1cm,0) arc (0:45:1cm);
\draw (45:1.77cm)node[above=1pt]{$r$};
\draw (22.5:.7cm)node{$\varphi$};
 \end{tikzpicture}\end{center}
\end{minipage}
\vspace{4pt}

\bla{Polarkoordinaten  $\Rightarrow$ Kartesische Koordinaten}

\begin{shaded}
 \begin{align}
  x&=r\cdot \cos \varphi& y=&r\cdot\sin\varphi
 \end{align}
\end{shaded}


\bla{Kartesische Koordinaten $\Rightarrow$ Polarkoordinaten}

\begin{shaded}
 \begin{align}
  r&=\sqrt{x^2+y^2}& \varphi=&\tan^{-1}\left(\frac{y}{x}\right)
 \end{align}
\end{shaded}

\bla{Koordinatentransformation(Parallelverschiebung)}

\begin{shaded}
 \begin{equation}
    y=f(x)\Rightarrow\left.\begin{aligned}
                            x&=u+a\\
			    y&=v+b
                           \end{aligned}\right.\Rightarrow v=f(u+a)-b
 \end{equation}
\end{shaded}
$(a;b)$: Ursprung des neuen u,v Koordinatensystems, bezogen auf das alte x,y-System. 
